Система, состоящая из двух одинаковых брусков массы~$m$, движется с постоянной скоростью~$v_0$ вдоль
гладкой горизонтальной плоскости по направлению к вертикальной стенке. Верхний брусок смещён относительно
нижнего на расстояние $b_0$ в направлении движения (\seefigref). Через некоторое время система
сталкивается со стенкой. Соударение любого из брусков с ней можно считать абсолютно упругим. Коэффициент
трения между брусками~$\mu$.
\begin{enumtask}
    \item Определите смещение $b$ (модуль и направление) верхнего бруска относительно нижнего после того,
        как прекратится взаимодействие системы брусков со стенкой, а верхний брусок перестанет скользить
        по нижнему.
    \item С какой скоростью $v_k$ после этого будет двигаться система?
    \item В каких координатах зависимость $b(v_0)$ будет линейна? Постройте график этой зависимости в
        соответствующих координатах.
\end{enumtask}
\answer{
    при $v_0 < \sqrt{2\mu gb_0}$: $b = b_0 - \frac{v_0^2}{\mu g}$, $v_k = 0$.
    При $v_0 \geqslant \sqrt{2\mu gb_0}$: $b = -b_0$,
    $v_k = \sqrt{v_0^2-2\mu gb_0}$.
    $b(v_0^2)$
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (0, 0) -- ++(2.5, 0) node[below] {$v_0^2$};
		\draw[->] (0, -0.6) -- ++(0, 1.5) node[left] {$b$};
		\draw[blue] (0, 0.5) -- (1.5, -0.5) -- ++(0.5, 0);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
}
\tags{10, регион, механика, динамика}